Conjugaison

Présent de l’indicatif
Règle générale
1er, 2e et 3e groupes
1er groupe

2e groupe

3e groupe

Aimer

Finir

Partir

j’aime

je ﬁnis

je pars

tu aimes

tu ﬁnis

tu pars

il aime

il ﬁnit

il part

nous ﬁnissons

nous partons

vous ﬁnissez

vous partez

ils ﬁnissent

ils partent

nous aimons
vous aimez
ils aiment

Auxiliaires
Avoir

Être

j’ai

je suis

tu as

tu es

il a

il est

nous avons

nous sommes

vous avez

vous êtes

ils ont

ils sont

NOTION Règle-générale
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Particularités des verbes du 1er groupe
Rappel
Particularités des verbes du 1er groupe

NOTION Particularités-des-verbes-du-1er-groupe
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Particularités des verbes du 3e groupe
À l’indicatif présent, aux personnes du singulier,
les terminaisons les plus fréquentes sont -s, -s, -t.
Elles ne sont pas systématiques.

Les verbes en -ir
Quelques verbes en -ir se conjuguent comme
des verbes du 1er groupe.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”140”>
<tr style=”text-align: center;”> Ouvrir
j’ouvre
tu ouvres
il ouvre
nous ouvrons
vous ouvrez
ils ouvrent

Les verbes en -dre
Les verbes en -dre font -ds, -ds, -d, sauf les verbes
en -indre et -soudre qui perdent le -d.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”138”>
<tr style=”text-align: center;”> Prendre
je prends
tu prends
il prend
nous prenons
vous prenez
ils prennent

Les verbes pouvoir, valoir, vouloir
Les verbes pouvoir, valoir et vouloir prennent -x,
-x, -t au singulier.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”137”>
<tr style=”text-align: center;”> Pouvoir
je peux
tu peux
il peut
nous pouvons
vous pouvez
ils peuvent

Les verbes aller, faire et dire
Aller

Faire

Dire

je vais

je fais

je dis

tu vas

tu fais

tu dis

il va

il fait

il dit

nous faisons

nous disons

vous faites

vous dites

ils font

ils disent

nous allons
vous allez
ils vont

NOTION Particularités-des-verbes-du-3e-groupe
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
L’imparfait de l’indicatif
L’imparfait de l’indicatif
• Terminaisons stables, quel que soit le verbe :
-ais, -ais, -ait, -ions, -iez, -aient.
• Attention aux verbes en -cer (je traç ais,
nous tracions), en -ger (tu nage ais, vous
nagiez) et en -ier, -yer, -ller, -gner (nous
appréciions, vous vous débrouilli ez, nous
grognions, vous balayi ez).

NOTION L’imparfait-de-l’indicatif
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
Le passé simple de l’indicatif
Le passé simple de l’indicatif
• Terminaisons stables pour les verbes du 1er
groupe (-ai,-as, -a, -âmes, -âtes, -èrent) et
du 2e groupe (-is,-is, -it, -îmes, -îtes, -irent).
Le verbe aller se conjugue comme un verbe
du 1er groupe.
1er groupe

2e groupe

Parler

Finir

je parla i

je ﬁni s

tu parla s

tu ﬁni s

il parla

il ﬁni t

nous parlâ mes

nous ﬁnî mes

vous parlâ tes

vous ﬁnî tes

ils parlè rent

ils ﬁni rent

• Terminaison par -is,-is, -it, -îmes, -îtes, -irent ou par -us, -us, ut, -ûmes, ûtes, urent, sauf
venir, tenir et leurs dérivés qui ont un passé simple en -in-.

<tr style=”text - align: center;”>

3e groupe

Prendre

Croire

Venir

je pri s

je cru s

je vin s

tu pri s

tu cru s

tu vin s

il pri t

il cru t

il vin t

nous crû mes

nous vîn mes

vous crû tes

vous vîn tes

ils cru rent

ils vin rent

nous prî mes
vous prî tes
ils pri rent
Auxiliaires
Avoir

Être

j’eus

je fus

tu eus

tu fus

il eut

il fut

nous eûmes

nous fûmes

vous eûtes

vous fûtes

ils eurent

ils furent

Attention au radical des verbes en -cer (je traçai)
et en -ger (je nageai)
Ex. : je nageai
imparfait

: passé simple ≠ je nageais

:

NOTION Le-passé-simple-de-l’indicatif
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
Remarque sur le subjonctif imparfait
Déﬁnition
Le subjonctif imparfait
En 3e , tu dois être capable d’identiﬁer la 3e
personne du singulier du subjonctif imparfait.
Les verbes se conjuguent avec la même voyelle
qu’au passé simple.
chanter
qu’il chantât

ﬁnir

pouvoir

être

avoir

qu’il ﬁnît

qu’il pût

qu’il f ût

qu’il eût

NOTION Remarque-sur-le-subjonctif-imparfait
Conjugaison

Indicatif futur et conditionnel
présent
Le futur simple de l’indicatif
Le futur simple de l’indicatif
• Terminaisons stables : -ai, -as, -a, -ons, -ez,
-ont.
• Les verbes du 3e groupe ainsi que les
auxiliaires ont un radical spéciﬁque pour le
futur. Voici quelques exemples que tu dois
connaître.
Avoir → j’aurai

Être → je serai

Aller → j’irai

Faire → je ferai

Savoir → je

Voir → je verrai

Devoir → je

Pouvoir → je

Tenir → je

Courir → je

devrai

pourrai

tiendrai

courrai

saurai

• Verbes en -éer, -ier, -uer : ne pas oublier le
-e- muet.
Ex. : je créerai, je plierai, je jouerai
• Verbes en -eter, -eler, -ever, -ener et en -yer
: le radical correspond à celui du présent de
l’indicatif à la 1re personne du singulier, suivi
de -er-.
Ex. : appeler : j’appelle → j’appell-er-ai ; appuyer
: j’appuie → j’appui-er-ai.

NOTION Le-futur-simple-de-l’indicatif
Conjugaison

Indicatif futur et conditionnel
présent
Le présent du conditionnel
Le présent du conditionnel
Le radical est celui du futur et les terminaisons
sont celles de l’imparfait (-ais, -ais, -ait, -ions,
-iez, -aient).
<tr style=”text-align: center;”>

Finir

<tr style=”text-align: center;”>

Futur simple de l’indicatif

Présent du conditionnel
je ﬁnirai

je ﬁnirais

tu ﬁniras

tu ﬁnirais

il ﬁnira

il ﬁnirait

nous ﬁnirons

nous ﬁnirions

vous ﬁnirez

vous ﬁniriez

ils ﬁniront

ils ﬁniraient

Être
Futur simple de l’indicatif

 Présent du conditionnel

 je serai

je serais

 tu seras

 tu serais

 il sera

 il serait

 nous serons

nous serions

 vous serez

vous seriez

 ils seront

 ils seraient

NOTION Le-présent-du-conditionnel
Conjugaison

Présent du subjonctif et présent de
l’impératif
Le présent du subjonctif
Le présent du subjonctif
Terminaisons :

-e, -es, -e, -ions, -iez, -ent

(exceptions : être et avoir).
chanter

être

avoir

que je chante

que je sois

que j’aie

que tu chantes

que tu sois

que tu aies

qu’il chante
que nous chantions
que vous chantiez
qu’ils chantent

qu’il soit

qu’il ait

que nous soyons

que nous ayons

que vous soyez

que vous ayez

qu’ils soient

qu’ils aient

Remarque
Pour trouver plus facilement le radical, tu peux
faire précéder le verbe par Il faut.
Ex. : il faut que je parte.

NOTION Le-présent-du-subjonctif
Conjugaison

Présent du subjonctif et présent de
l’impératif
Le présent de l’impératif
Le présent de l’impératif
• Le

mode

impératif

n’existe

qu’à

trois

personnes : tu, nous, vous (pour exprimer
un ordre, un conseil, une défense aux autres
personnes, on utilise le subjonctif :

qu’il

vienne).
• Le sujet n’est pas exprimé.
Viens !

• Terminaisons du 1er groupe : -e, -ons, -ez ; 2e
et 3e groupes : -s, -ons, -ez.
• Il existe des verbes irréguliers (avoir : aie,
ayons, ayez ; être : sois, soyons, soyez, etc.).
Pour des questions de prononciation, les verbes
qui se terminent par -e (ou -a pour aller) prennent
un -s quand ils sont suivis des pronoms en et y.
Ex. :  donne → Donnes-en !  ;  va → Vas-y !

NOTION Le-présent-de-l’impératif
Conjugaison

Les temps composés et la voix
passive
Les temps composés
Temps simples et temps composés
• Un temps composé est formé de deux
parties : un auxiliaire (avoir ou être) et le
participe passé du verbe à conjuguer.
Ex. : Courir → j’ai couru.
• À chaque temps simple correspond un
temps composé :

auxiliaire conjugué

au même temps que le temps simple +
participe passé.
Modes

Temps simples

Temps composés

Présent : je mange

Passé composé : j’ai mangé

correspondants
Indicatif
Imparfait : je mangeais

Plus-que-parfait : j’avais
mangé

Passé simple : je mangeai

Passé antérieur : j’eus mangé

Futur simple : je mangerai

Futur antérieur : j’aurai

Conditionnel

Présent : je mangerais

Passé : j’aurais mangé

Subjonctif

Présent : que je mange

Passé : que j’aie mangé

Impératif

Présent : mange

Passé : aie mangé

mangé

Les participes passés
• Les terminaisons des participes passés
varient selon les verbes.
1er groupe
-é

2e groupe

3e groupe

-i

-i

-u

-s

-t

ﬁni

senti

couru

pris

fait, dit

-é
rêvé
né
• Avec l’auxiliaire être, le participe passé s’accorde avec le sujet du verbe (elle est tombée)
; avec l’auxiliaire avoir, le participe passé ne s’accorde pas avec le sujet du verbe (elle a
couru).

Remarque
Pour savoir si un participe passé se termine par
une voyelle (-é, -i, -u) ou par une consonne muette
(-s, -t), tu peux le mettre au féminin.
Ex. : pris → prise  ;  ﬁni → ﬁnie

NOTION Les-temps-composés
Conjugaison

Les temps composés et la voix
passive
Voix active, voix passive
Voix active, voix passive
Voix active

Voix passive

Le sujet est l’auteur de l’action exprimée par le verbe.Le surveillant a distribué les convocations.

Le sujet « subit » l’action exprimée par le verbe.Les convocations ont
été distribuées par le surveillant.

Convertir une phrase active en une phrase
passive
• Seuls les verbes qui ont un COD peuvent
être mis à la voix passive. En effet, c’est le
COD du verbe à la voix active qui devient le
sujet à la voix passive.
• Le sujet du verbe à la voix active devient le
complément d’agent à la voix passive.
• Il peut être introduit par les prépositions de
ou par.

Remarque
• Le

complément

d’agent

n’est

pas

obligatoirement exprimé.
Ex. : La porte d’entrée a été changée.
• Le passif se forme avec l’auxiliaire être,
conjugué au temps du verbe à la voix active.
Temps

Voix active

Voix passive

présent

elles aident

elles sont aidées

futur

elles aideront

elles seront aidées

passé composé

elles ont aidé

elles ont été aidées

elles auraient aidé

elles auraient été aidées

etc.

etc.

passé du conditionnel
etc.

NOTION Voix-active-voix-passive
Conjugaison

Quelles règles pour conjuguer les
verbes du 3e groupe au présent ?

SCHEMA Quelles-règles-pour-conjuguer-les-verbes-du-3e-groupe-au-présent
Conjugaison

Quelles règles pour conjuguer les
verbes du 3e groupe au passé simple
?

SCHEMA Quelles-règles-pour-conjuguer-les-verbes-du-3e-groupe-au-passé-simple
Conjugaison

Temps simples et temps composés

Modes

Temps simples

Temps composés

Présent : je mange

Passé composé : j’ai mangé

correspondants
Indicatif
Imparfait : je mangeais

Plus-que-parfait : j’avais
mangé

Passé simple : je mangeai

Passé antérieur : j’eus mangé

Futur simple : je mangerai

Futur antérieur : j’aurai

Conditionnel

Présent : je mangerais

Passé : j’aurais mangé

Subjonctif

Présent : que je mange

Passé : que j’aie mangé

Impératif

Présent : mange

Passé : aie mangé

mangé

SCHEMA Temps-simples-et-temps-composés
Conjugaison

Voix active, voix passive

SCHEMA Voix-active-voix-passive
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Règle générale
1er, 2e et 3e groupes
1er groupe

2e groupe

3e groupe

Aimer

Finir

Partir

j’aime

je ﬁnis

je pars

tu aimes

tu ﬁnis

tu pars

il aime

il ﬁnit

il part

nous ﬁnissons

nous partons

vous ﬁnissez

vous partez

ils ﬁnissent

ils partent

nous aimons
vous aimez
ils aiment

Auxiliaires
Avoir

Être

j’ai

je suis

tu as

tu es

il a

il est

nous avons

nous sommes

vous avez

vous êtes

ils ont

ils sont

NOTION Règle-générale
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Particularités des verbes du 1er groupe
Rappel
Particularités des verbes du 1er groupe

NOTION Particularités-des-verbes-du-1er-groupe
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Particularités des verbes du 3e groupe
À l’indicatif présent, aux personnes du singulier,
les terminaisons les plus fréquentes sont -s, -s, -t.
Elles ne sont pas systématiques.

Les verbes en -ir
Quelques verbes en -ir se conjuguent comme
des verbes du 1er groupe.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”140”>
<tr style=”text-align: center;”> Ouvrir
j’ouvre
tu ouvres
il ouvre
nous ouvrons
vous ouvrez
ils ouvrent

Les verbes en -dre
Les verbes en -dre font -ds, -ds, -d, sauf les verbes
en -indre et -soudre qui perdent le -d.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”138”>
<tr style=”text-align: center;”> Prendre
je prends
tu prends
il prend
nous prenons
vous prenez
ils prennent

Les verbes pouvoir, valoir, vouloir
Les verbes pouvoir, valoir et vouloir prennent -x,
-x, -t au singulier.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”137”>
<tr style=”text-align: center;”> Pouvoir
je peux
tu peux
il peut
nous pouvons
vous pouvez
ils peuvent

Les verbes aller, faire et dire
Aller

Faire

Dire

je vais

je fais

je dis

tu vas

tu fais

tu dis

il va

il fait

il dit

nous faisons

nous disons

vous faites

vous dites

ils font

ils disent

nous allons
vous allez
ils vont

NOTION Particularités-des-verbes-du-3e-groupe
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
L’imparfait de l’indicatif
L’imparfait de l’indicatif
• Terminaisons stables, quel que soit le verbe :
-ais, -ais, -ait, -ions, -iez, -aient.
• Attention aux verbes en -cer (je traç ais,
nous tracions), en -ger (tu nage ais, vous
nagiez) et en -ier, -yer, -ller, -gner (nous
appréciions, vous vous débrouilli ez, nous
grognions, vous balayi ez).

NOTION L’imparfait-de-l’indicatif
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
Le passé simple de l’indicatif
Le passé simple de l’indicatif
• Terminaisons stables pour les verbes du 1er
groupe (-ai,-as, -a, -âmes, -âtes, -èrent) et
du 2e groupe (-is,-is, -it, -îmes, -îtes, -irent).
Le verbe aller se conjugue comme un verbe
du 1er groupe.
1er groupe

2e groupe

Parler

Finir

je parla i

je ﬁni s

tu parla s

tu ﬁni s

il parla

il ﬁni t

nous parlâ mes

nous ﬁnî mes

vous parlâ tes

vous ﬁnî tes

ils parlè rent

ils ﬁni rent

• Terminaison par -is,-is, -it, -îmes, -îtes, -irent ou par -us, -us, ut, -ûmes, ûtes, urent, sauf
venir, tenir et leurs dérivés qui ont un passé simple en -in-.

<tr style=”text - align: center;”>

3e groupe

Prendre

Croire

Venir

je pri s

je cru s

je vin s

tu pri s

tu cru s

tu vin s

il pri t

il cru t

il vin t

nous crû mes

nous vîn mes

vous crû tes

vous vîn tes

ils cru rent

ils vin rent

nous prî mes
vous prî tes
ils pri rent
Auxiliaires
Avoir

Être

j’eus

je fus

tu eus

tu fus

il eut

il fut

nous eûmes

nous fûmes

vous eûtes

vous fûtes

ils eurent

ils furent

Attention au radical des verbes en -cer (je traçai)
et en -ger (je nageai)
Ex. : je nageai
imparfait

: passé simple ≠ je nageais

:

NOTION Le-passé-simple-de-l’indicatif
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
Remarque sur le subjonctif imparfait
Déﬁnition
Le subjonctif imparfait
En 3e , tu dois être capable d’identiﬁer la 3e
personne du singulier du subjonctif imparfait.
Les verbes se conjuguent avec la même voyelle
qu’au passé simple.
chanter
qu’il chantât

ﬁnir

pouvoir

être

avoir

qu’il ﬁnît

qu’il pût

qu’il f ût

qu’il eût

NOTION Remarque-sur-le-subjonctif-imparfait
Conjugaison

Indicatif futur et conditionnel
présent
Le futur simple de l’indicatif
Le futur simple de l’indicatif
• Terminaisons stables : -ai, -as, -a, -ons, -ez,
-ont.
• Les verbes du 3e groupe ainsi que les
auxiliaires ont un radical spéciﬁque pour le
futur. Voici quelques exemples que tu dois
connaître.
Avoir → j’aurai

Être → je serai

Aller → j’irai

Faire → je ferai

Savoir → je

Voir → je verrai

Devoir → je

Pouvoir → je

Tenir → je

Courir → je

devrai

pourrai

tiendrai

courrai

saurai

• Verbes en -éer, -ier, -uer : ne pas oublier le
-e- muet.
Ex. : je créerai, je plierai, je jouerai
• Verbes en -eter, -eler, -ever, -ener et en -yer
: le radical correspond à celui du présent de
l’indicatif à la 1re personne du singulier, suivi
de -er-.
Ex. : appeler : j’appelle → j’appell-er-ai ; appuyer
: j’appuie → j’appui-er-ai.

NOTION Le-futur-simple-de-l’indicatif
Conjugaison

Indicatif futur et conditionnel
présent
Le présent du conditionnel
Le présent du conditionnel
Le radical est celui du futur et les terminaisons
sont celles de l’imparfait (-ais, -ais, -ait, -ions,
-iez, -aient).
<tr style=”text-align: center;”>

Finir

<tr style=”text-align: center;”>

Futur simple de l’indicatif

Présent du conditionnel
je ﬁnirai

je ﬁnirais

tu ﬁniras

tu ﬁnirais

il ﬁnira

il ﬁnirait

nous ﬁnirons

nous ﬁnirions

vous ﬁnirez

vous ﬁniriez

ils ﬁniront

ils ﬁniraient

Être
Futur simple de l’indicatif

 Présent du conditionnel

 je serai

je serais

 tu seras

 tu serais

 il sera

 il serait

 nous serons

nous serions

 vous serez

vous seriez

 ils seront

 ils seraient

NOTION Le-présent-du-conditionnel
Conjugaison

Présent du subjonctif et présent de
l’impératif
Le présent du subjonctif
Le présent du subjonctif
Terminaisons :

-e, -es, -e, -ions, -iez, -ent

(exceptions : être et avoir).
chanter

être

avoir

que je chante

que je sois

que j’aie

que tu chantes

que tu sois

que tu aies

qu’il chante
que nous chantions
que vous chantiez
qu’ils chantent

qu’il soit

qu’il ait

que nous soyons

que nous ayons

que vous soyez

que vous ayez

qu’ils soient

qu’ils aient

Remarque
Pour trouver plus facilement le radical, tu peux
faire précéder le verbe par Il faut.
Ex. : il faut que je parte.

NOTION Le-présent-du-subjonctif
Conjugaison

Présent du subjonctif et présent de
l’impératif
Le présent de l’impératif
Le présent de l’impératif
• Le

mode

impératif

n’existe

qu’à

trois

personnes : tu, nous, vous (pour exprimer
un ordre, un conseil, une défense aux autres
personnes, on utilise le subjonctif :

qu’il

vienne).
• Le sujet n’est pas exprimé.
Viens !

• Terminaisons du 1er groupe : -e, -ons, -ez ; 2e
et 3e groupes : -s, -ons, -ez.
• Il existe des verbes irréguliers (avoir : aie,
ayons, ayez ; être : sois, soyons, soyez, etc.).
Pour des questions de prononciation, les verbes
qui se terminent par -e (ou -a pour aller) prennent
un -s quand ils sont suivis des pronoms en et y.
Ex. :  donne → Donnes-en !  ;  va → Vas-y !

NOTION Le-présent-de-l’impératif
Conjugaison

Les temps composés et la voix
passive
Les temps composés
Temps simples et temps composés
• Un temps composé est formé de deux
parties : un auxiliaire (avoir ou être) et le
participe passé du verbe à conjuguer.
Ex. : Courir → j’ai couru.
• À chaque temps simple correspond un
temps composé :

auxiliaire conjugué

au même temps que le temps simple +
participe passé.
Modes

Temps simples

Temps composés

Présent : je mange

Passé composé : j’ai mangé

correspondants
Indicatif
Imparfait : je mangeais

Plus-que-parfait : j’avais
mangé

Passé simple : je mangeai

Passé antérieur : j’eus mangé

Futur simple : je mangerai

Futur antérieur : j’aurai

Conditionnel

Présent : je mangerais

Passé : j’aurais mangé

Subjonctif

Présent : que je mange

Passé : que j’aie mangé

Impératif

Présent : mange

Passé : aie mangé

mangé

Les participes passés
• Les terminaisons des participes passés
varient selon les verbes.
1er groupe
-é

2e groupe

3e groupe

-i

-i

-u

-s

-t

ﬁni

senti

couru

pris

fait, dit

-é
rêvé
né
• Avec l’auxiliaire être, le participe passé s’accorde avec le sujet du verbe (elle est tombée)
; avec l’auxiliaire avoir, le participe passé ne s’accorde pas avec le sujet du verbe (elle a
couru).

Remarque
Pour savoir si un participe passé se termine par
une voyelle (-é, -i, -u) ou par une consonne muette
(-s, -t), tu peux le mettre au féminin.
Ex. : pris → prise  ;  ﬁni → ﬁnie

NOTION Les-temps-composés
Conjugaison

Les temps composés et la voix
passive
Voix active, voix passive
Voix active, voix passive
Voix active

Voix passive

Le sujet est l’auteur de l’action exprimée par le verbe.Le surveillant a distribué les convocations.

Le sujet « subit » l’action exprimée par le verbe.Les convocations ont
été distribuées par le surveillant.

Convertir une phrase active en une phrase
passive
• Seuls les verbes qui ont un COD peuvent
être mis à la voix passive. En effet, c’est le
COD du verbe à la voix active qui devient le
sujet à la voix passive.
• Le sujet du verbe à la voix active devient le
complément d’agent à la voix passive.
• Il peut être introduit par les prépositions de
ou par.

Remarque
• Le

complément

d’agent

n’est

pas

obligatoirement exprimé.
Ex. : La porte d’entrée a été changée.
• Le passif se forme avec l’auxiliaire être,
conjugué au temps du verbe à la voix active.
Temps

Voix active

Voix passive

présent

elles aident

elles sont aidées

futur

elles aideront

elles seront aidées

passé composé

elles ont aidé

elles ont été aidées

elles auraient aidé

elles auraient été aidées

etc.

etc.

passé du conditionnel
etc.

NOTION Voix-active-voix-passive
Conjugaison

Quelles règles pour conjuguer les
verbes du 3e groupe au présent ?

SCHEMA Quelles-règles-pour-conjuguer-les-verbes-du-3e-groupe-au-présent
Conjugaison

Quelles règles pour conjuguer les
verbes du 3e groupe au passé simple
?

SCHEMA Quelles-règles-pour-conjuguer-les-verbes-du-3e-groupe-au-passé-simple
Conjugaison

Temps simples et temps composés

Modes

Temps simples

Temps composés

Présent : je mange

Passé composé : j’ai mangé

correspondants
Indicatif
Imparfait : je mangeais

Plus-que-parfait : j’avais
mangé

Passé simple : je mangeai

Passé antérieur : j’eus mangé

Futur simple : je mangerai

Futur antérieur : j’aurai

Conditionnel

Présent : je mangerais

Passé : j’aurais mangé

Subjonctif

Présent : que je mange

Passé : que j’aie mangé

Impératif

Présent : mange

Passé : aie mangé

mangé

SCHEMA Temps-simples-et-temps-composés
Conjugaison

Voix active, voix passive

SCHEMA Voix-active-voix-passive
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Règle générale
1er, 2e et 3e groupes
1er groupe

2e groupe

3e groupe

Aimer

Finir

Partir

j’aime

je ﬁnis

je pars

tu aimes

tu ﬁnis

tu pars

il aime

il ﬁnit

il part

nous ﬁnissons

nous partons

vous ﬁnissez

vous partez

ils ﬁnissent

ils partent

nous aimons
vous aimez
ils aiment

Auxiliaires
Avoir

Être

j’ai

je suis

tu as

tu es

il a

il est

nous avons

nous sommes

vous avez

vous êtes

ils ont

ils sont

NOTION Règle-générale
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Particularités des verbes du 1er groupe
Rappel
Particularités des verbes du 1er groupe

NOTION Particularités-des-verbes-du-1er-groupe
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Particularités des verbes du 3e groupe
À l’indicatif présent, aux personnes du singulier,
les terminaisons les plus fréquentes sont -s, -s, -t.
Elles ne sont pas systématiques.

Les verbes en -ir
Quelques verbes en -ir se conjuguent comme
des verbes du 1er groupe.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”140”>
<tr style=”text-align: center;”> Ouvrir
j’ouvre
tu ouvres
il ouvre
nous ouvrons
vous ouvrez
ils ouvrent

Les verbes en -dre
Les verbes en -dre font -ds, -ds, -d, sauf les verbes
en -indre et -soudre qui perdent le -d.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”138”>
<tr style=”text-align: center;”> Prendre
je prends
tu prends
il prend
nous prenons
vous prenez
ils prennent

Les verbes pouvoir, valoir, vouloir
Les verbes pouvoir, valoir et vouloir prennent -x,
-x, -t au singulier.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”137”>
<tr style=”text-align: center;”> Pouvoir
je peux
tu peux
il peut
nous pouvons
vous pouvez
ils peuvent

Les verbes aller, faire et dire
Aller

Faire

Dire

je vais

je fais

je dis

tu vas

tu fais

tu dis

il va

il fait

il dit

nous faisons

nous disons

vous faites

vous dites

ils font

ils disent

nous allons
vous allez
ils vont

NOTION Particularités-des-verbes-du-3e-groupe
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
L’imparfait de l’indicatif
L’imparfait de l’indicatif
• Terminaisons stables, quel que soit le verbe :
-ais, -ais, -ait, -ions, -iez, -aient.
• Attention aux verbes en -cer (je traç ais,
nous tracions), en -ger (tu nage ais, vous
nagiez) et en -ier, -yer, -ller, -gner (nous
appréciions, vous vous débrouilli ez, nous
grognions, vous balayi ez).

NOTION L’imparfait-de-l’indicatif
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
Le passé simple de l’indicatif
Le passé simple de l’indicatif
• Terminaisons stables pour les verbes du 1er
groupe (-ai,-as, -a, -âmes, -âtes, -èrent) et
du 2e groupe (-is,-is, -it, -îmes, -îtes, -irent).
Le verbe aller se conjugue comme un verbe
du 1er groupe.
1er groupe

2e groupe

Parler

Finir

je parla i

je ﬁni s

tu parla s

tu ﬁni s

il parla

il ﬁni t

nous parlâ mes

nous ﬁnî mes

vous parlâ tes

vous ﬁnî tes

ils parlè rent

ils ﬁni rent

• Terminaison par -is,-is, -it, -îmes, -îtes, -irent ou par -us, -us, ut, -ûmes, ûtes, urent, sauf
venir, tenir et leurs dérivés qui ont un passé simple en -in-.

<tr style=”text - align: center;”>

3e groupe

Prendre

Croire

Venir

je pri s

je cru s

je vin s

tu pri s

tu cru s

tu vin s

il pri t

il cru t

il vin t

nous crû mes

nous vîn mes

vous crû tes

vous vîn tes

ils cru rent

ils vin rent

nous prî mes
vous prî tes
ils pri rent
Auxiliaires
Avoir

Être

j’eus

je fus

tu eus

tu fus

il eut

il fut

nous eûmes

nous fûmes

vous eûtes

vous fûtes

ils eurent

ils furent

Attention au radical des verbes en -cer (je traçai)
et en -ger (je nageai)
Ex. : je nageai
imparfait

: passé simple ≠ je nageais

:

NOTION Le-passé-simple-de-l’indicatif
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
Remarque sur le subjonctif imparfait
Déﬁnition
Le subjonctif imparfait
En 3e , tu dois être capable d’identiﬁer la 3e
personne du singulier du subjonctif imparfait.
Les verbes se conjuguent avec la même voyelle
qu’au passé simple.
chanter
qu’il chantât

ﬁnir

pouvoir

être

avoir

qu’il ﬁnît

qu’il pût

qu’il f ût

qu’il eût

NOTION Remarque-sur-le-subjonctif-imparfait
Conjugaison

Indicatif futur et conditionnel
présent
Le futur simple de l’indicatif
Le futur simple de l’indicatif
• Terminaisons stables : -ai, -as, -a, -ons, -ez,
-ont.
• Les verbes du 3e groupe ainsi que les
auxiliaires ont un radical spéciﬁque pour le
futur. Voici quelques exemples que tu dois
connaître.
Avoir → j’aurai

Être → je serai

Aller → j’irai

Faire → je ferai

Savoir → je

Voir → je verrai

Devoir → je

Pouvoir → je

Tenir → je

Courir → je

devrai

pourrai

tiendrai

courrai

saurai

• Verbes en -éer, -ier, -uer : ne pas oublier le
-e- muet.
Ex. : je créerai, je plierai, je jouerai
• Verbes en -eter, -eler, -ever, -ener et en -yer
: le radical correspond à celui du présent de
l’indicatif à la 1re personne du singulier, suivi
de -er-.
Ex. : appeler : j’appelle → j’appell-er-ai ; appuyer
: j’appuie → j’appui-er-ai.

NOTION Le-futur-simple-de-l’indicatif
Conjugaison

Indicatif futur et conditionnel
présent
Le présent du conditionnel
Le présent du conditionnel
Le radical est celui du futur et les terminaisons
sont celles de l’imparfait (-ais, -ais, -ait, -ions,
-iez, -aient).
<tr style=”text-align: center;”>

Finir

<tr style=”text-align: center;”>

Futur simple de l’indicatif

Présent du conditionnel
je ﬁnirai

je ﬁnirais

tu ﬁniras

tu ﬁnirais

il ﬁnira

il ﬁnirait

nous ﬁnirons

nous ﬁnirions

vous ﬁnirez

vous ﬁniriez

ils ﬁniront

ils ﬁniraient

Être
Futur simple de l’indicatif

 Présent du conditionnel

 je serai

je serais

 tu seras

 tu serais

 il sera

 il serait

 nous serons

nous serions

 vous serez

vous seriez

 ils seront

 ils seraient

NOTION Le-présent-du-conditionnel
Conjugaison

Présent du subjonctif et présent de
l’impératif
Le présent du subjonctif
Le présent du subjonctif
Terminaisons :

-e, -es, -e, -ions, -iez, -ent

(exceptions : être et avoir).
chanter

être

avoir

que je chante

que je sois

que j’aie

que tu chantes

que tu sois

que tu aies

qu’il chante
que nous chantions
que vous chantiez
qu’ils chantent

qu’il soit

qu’il ait

que nous soyons

que nous ayons

que vous soyez

que vous ayez

qu’ils soient

qu’ils aient

Remarque
Pour trouver plus facilement le radical, tu peux
faire précéder le verbe par Il faut.
Ex. : il faut que je parte.

NOTION Le-présent-du-subjonctif
Conjugaison

Présent du subjonctif et présent de
l’impératif
Le présent de l’impératif
Le présent de l’impératif
• Le

mode

impératif

n’existe

qu’à

trois

personnes : tu, nous, vous (pour exprimer
un ordre, un conseil, une défense aux autres
personnes, on utilise le subjonctif :

qu’il

vienne).
• Le sujet n’est pas exprimé.
Viens !

• Terminaisons du 1er groupe : -e, -ons, -ez ; 2e
et 3e groupes : -s, -ons, -ez.
• Il existe des verbes irréguliers (avoir : aie,
ayons, ayez ; être : sois, soyons, soyez, etc.).
Pour des questions de prononciation, les verbes
qui se terminent par -e (ou -a pour aller) prennent
un -s quand ils sont suivis des pronoms en et y.
Ex. :  donne → Donnes-en !  ;  va → Vas-y !

NOTION Le-présent-de-l’impératif
Conjugaison

Les temps composés et la voix
passive
Les temps composés
Temps simples et temps composés
• Un temps composé est formé de deux
parties : un auxiliaire (avoir ou être) et le
participe passé du verbe à conjuguer.
Ex. : Courir → j’ai couru.
• À chaque temps simple correspond un
temps composé :

auxiliaire conjugué

au même temps que le temps simple +
participe passé.
Modes

Temps simples

Temps composés

Présent : je mange

Passé composé : j’ai mangé

correspondants
Indicatif
Imparfait : je mangeais

Plus-que-parfait : j’avais
mangé

Passé simple : je mangeai

Passé antérieur : j’eus mangé

Futur simple : je mangerai

Futur antérieur : j’aurai

Conditionnel

Présent : je mangerais

Passé : j’aurais mangé

Subjonctif

Présent : que je mange

Passé : que j’aie mangé

Impératif

Présent : mange

Passé : aie mangé

mangé

Les participes passés
• Les terminaisons des participes passés
varient selon les verbes.
1er groupe
-é

2e groupe

3e groupe

-i

-i

-u

-s

-t

ﬁni

senti

couru

pris

fait, dit

-é
rêvé
né
• Avec l’auxiliaire être, le participe passé s’accorde avec le sujet du verbe (elle est tombée)
; avec l’auxiliaire avoir, le participe passé ne s’accorde pas avec le sujet du verbe (elle a
couru).

Remarque
Pour savoir si un participe passé se termine par
une voyelle (-é, -i, -u) ou par une consonne muette
(-s, -t), tu peux le mettre au féminin.
Ex. : pris → prise  ;  ﬁni → ﬁnie

NOTION Les-temps-composés
Conjugaison

Les temps composés et la voix
passive
Voix active, voix passive
Voix active, voix passive
Voix active

Voix passive

Le sujet est l’auteur de l’action exprimée par le verbe.Le surveillant a distribué les convocations.

Le sujet « subit » l’action exprimée par le verbe.Les convocations ont
été distribuées par le surveillant.

Convertir une phrase active en une phrase
passive
• Seuls les verbes qui ont un COD peuvent
être mis à la voix passive. En effet, c’est le
COD du verbe à la voix active qui devient le
sujet à la voix passive.
• Le sujet du verbe à la voix active devient le
complément d’agent à la voix passive.
• Il peut être introduit par les prépositions de
ou par.

Remarque
• Le

complément

d’agent

n’est

pas

obligatoirement exprimé.
Ex. : La porte d’entrée a été changée.
• Le passif se forme avec l’auxiliaire être,
conjugué au temps du verbe à la voix active.
Temps

Voix active

Voix passive

présent

elles aident

elles sont aidées

futur

elles aideront

elles seront aidées

passé composé

elles ont aidé

elles ont été aidées

elles auraient aidé

elles auraient été aidées

etc.

etc.

passé du conditionnel
etc.

NOTION Voix-active-voix-passive
Conjugaison

Quelles règles pour conjuguer les
verbes du 3e groupe au présent ?

SCHEMA Quelles-règles-pour-conjuguer-les-verbes-du-3e-groupe-au-présent
Conjugaison

Quelles règles pour conjuguer les
verbes du 3e groupe au passé simple
?

SCHEMA Quelles-règles-pour-conjuguer-les-verbes-du-3e-groupe-au-passé-simple
Conjugaison

Temps simples et temps composés

Modes

Temps simples

Temps composés

Présent : je mange

Passé composé : j’ai mangé

correspondants
Indicatif
Imparfait : je mangeais

Plus-que-parfait : j’avais
mangé

Passé simple : je mangeai

Passé antérieur : j’eus mangé

Futur simple : je mangerai

Futur antérieur : j’aurai

Conditionnel

Présent : je mangerais

Passé : j’aurais mangé

Subjonctif

Présent : que je mange

Passé : que j’aie mangé

Impératif

Présent : mange

Passé : aie mangé

mangé

SCHEMA Temps-simples-et-temps-composés
Conjugaison

Voix active, voix passive

SCHEMA Voix-active-voix-passive
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Règle générale
1er, 2e et 3e groupes
1er groupe

2e groupe

3e groupe

Aimer

Finir

Partir

j’aime

je ﬁnis

je pars

tu aimes

tu ﬁnis

tu pars

il aime

il ﬁnit

il part

nous ﬁnissons

nous partons

vous ﬁnissez

vous partez

ils ﬁnissent

ils partent

nous aimons
vous aimez
ils aiment

Auxiliaires
Avoir

Être

j’ai

je suis

tu as

tu es

il a

il est

nous avons

nous sommes

vous avez

vous êtes

ils ont

ils sont

NOTION Règle-générale
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Particularités des verbes du 1er groupe
Rappel
Particularités des verbes du 1er groupe

NOTION Particularités-des-verbes-du-1er-groupe
Conjugaison

Présent de l’indicatif
Particularités des verbes du 3e groupe
À l’indicatif présent, aux personnes du singulier,
les terminaisons les plus fréquentes sont -s, -s, -t.
Elles ne sont pas systématiques.

Les verbes en -ir
Quelques verbes en -ir se conjuguent comme
des verbes du 1er groupe.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”140”>
<tr style=”text-align: center;”> Ouvrir
j’ouvre
tu ouvres
il ouvre
nous ouvrons
vous ouvrez
ils ouvrent

Les verbes en -dre
Les verbes en -dre font -ds, -ds, -d, sauf les verbes
en -indre et -soudre qui perdent le -d.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”138”>
<tr style=”text-align: center;”> Prendre
je prends
tu prends
il prend
nous prenons
vous prenez
ils prennent

Les verbes pouvoir, valoir, vouloir
Les verbes pouvoir, valoir et vouloir prennent -x,
-x, -t au singulier.
<table col=’1’ style=”height: 289px;” width=”137”>
<tr style=”text-align: center;”> Pouvoir
je peux
tu peux
il peut
nous pouvons
vous pouvez
ils peuvent

Les verbes aller, faire et dire
Aller

Faire

Dire

je vais

je fais

je dis

tu vas

tu fais

tu dis

il va

il fait

il dit

nous faisons

nous disons

vous faites

vous dites

ils font

ils disent

nous allons
vous allez
ils vont

NOTION Particularités-des-verbes-du-3e-groupe
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
L’imparfait de l’indicatif
L’imparfait de l’indicatif
• Terminaisons stables, quel que soit le verbe :
-ais, -ais, -ait, -ions, -iez, -aient.
• Attention aux verbes en -cer (je traç ais,
nous tracions), en -ger (tu nage ais, vous
nagiez) et en -ier, -yer, -ller, -gner (nous
appréciions, vous vous débrouilli ez, nous
grognions, vous balayi ez).

NOTION L’imparfait-de-l’indicatif
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
Le passé simple de l’indicatif
Le passé simple de l’indicatif
• Terminaisons stables pour les verbes du 1er
groupe (-ai,-as, -a, -âmes, -âtes, -èrent) et
du 2e groupe (-is,-is, -it, -îmes, -îtes, -irent).
Le verbe aller se conjugue comme un verbe
du 1er groupe.
1er groupe

2e groupe

Parler

Finir

je parla i

je ﬁni s

tu parla s

tu ﬁni s

il parla

il ﬁni t

nous parlâ mes

nous ﬁnî mes

vous parlâ tes

vous ﬁnî tes

ils parlè rent

ils ﬁni rent

• Terminaison par -is,-is, -it, -îmes, -îtes, -irent ou par -us, -us, ut, -ûmes, ûtes, urent, sauf
venir, tenir et leurs dérivés qui ont un passé simple en -in-.

<tr style=”text - align: center;”>

3e groupe

Prendre

Croire

Venir

je pri s

je cru s

je vin s

tu pri s

tu cru s

tu vin s

il pri t

il cru t

il vin t

nous crû mes

nous vîn mes

vous crû tes

vous vîn tes

ils cru rent

ils vin rent

nous prî mes
vous prî tes
ils pri rent
Auxiliaires
Avoir

Être

j’eus

je fus

tu eus

tu fus

il eut

il fut

nous eûmes

nous fûmes

vous eûtes

vous fûtes

ils eurent

ils furent

Attention au radical des verbes en -cer (je traçai)
et en -ger (je nageai)
Ex. : je nageai
imparfait

: passé simple ≠ je nageais

:

NOTION Le-passé-simple-de-l’indicatif
Conjugaison

Imparfait et passé simple de
l’indicatif
Remarque sur le subjonctif imparfait
Déﬁnition
Le subjonctif imparfait
En 3e , tu dois être capable d’identiﬁer la 3e
personne du singulier du subjonctif imparfait.
Les verbes se conjuguent avec la même voyelle
qu’au passé simple.
chanter
qu’il chantât

ﬁnir

pouvoir

être

avoir

qu’il ﬁnît

qu’il pût

qu’il f ût

qu’il eût

NOTION Remarque-sur-le-subjonctif-imparfait
Conjugaison

Indicatif futur et conditionnel
présent
Le futur simple de l’indicatif
Le futur simple de l’indicatif
• Terminaisons stables : -ai, -as, -a, -ons, -ez,
-ont.
• Les verbes du 3e groupe ainsi que les
auxiliaires ont un radical spéciﬁque pour le
futur. Voici quelques exemples que tu dois
connaître.
Avoir → j’aurai

Être → je serai

Aller → j’irai

Faire → je ferai

Savoir → je

Voir → je verrai

Devoir → je

Pouvoir → je

Tenir → je

Courir → je

devrai

pourrai

tiendrai

courrai

saurai

• Verbes en -éer, -ier, -uer : ne pas oublier le
-e- muet.
Ex. : je créerai, je plierai, je jouerai
• Verbes en -eter, -eler, -ever, -ener et en -yer
: le radical correspond à celui du présent de
l’indicatif à la 1re personne du singulier, suivi
de -er-.
Ex. : appeler : j’appelle → j’appell-er-ai ; appuyer
: j’appuie → j’appui-er-ai.

NOTION Le-futur-simple-de-l’indicatif
Conjugaison

Indicatif futur et conditionnel
présent
Le présent du conditionnel
Le présent du conditionnel
Le radical est celui du futur et les terminaisons
sont celles de l’imparfait (-ais, -ais, -ait, -ions,
-iez, -aient).
<tr style=”text-align: center;”>

Finir

<tr style=”text-align: center;”>

Futur simple de l’indicatif

Présent du conditionnel
je ﬁnirai

je ﬁnirais

tu ﬁniras

tu ﬁnirais

il ﬁnira

il ﬁnirait

nous ﬁnirons

nous ﬁnirions

vous ﬁnirez

vous ﬁniriez

ils ﬁniront

ils ﬁniraient

Être
Futur simple de l’indicatif

 Présent du conditionnel

 je serai

je serais

 tu seras

 tu serais

 il sera

 il serait

 nous serons

nous serions

 vous serez

vous seriez

 ils seront

 ils seraient

NOTION Le-présent-du-conditionnel
Conjugaison

Présent du subjonctif et présent de
l’impératif
Le présent du subjonctif
Le présent du subjonctif
Terminaisons :

-e, -es, -e, -ions, -iez, -ent

(exceptions : être et avoir).
chanter

être

avoir

que je chante

que je sois

que j’aie

que tu chantes

que tu sois

que tu aies

qu’il chante
que nous chantions
que vous chantiez
qu’ils chantent

qu’il soit

qu’il ait

que nous soyons

que nous ayons

que vous soyez

que vous ayez

qu’ils soient

qu’ils aient

Remarque
Pour trouver plus facilement le radical, tu peux
faire précéder le verbe par Il faut.
Ex. : il faut que je parte.

NOTION Le-présent-du-subjonctif
Conjugaison

Présent du subjonctif et présent de
l’impératif
Le présent de l’impératif
Le présent de l’impératif
• Le

mode

impératif

n’existe

qu’à

trois

personnes : tu, nous, vous (pour exprimer
un ordre, un conseil, une défense aux autres
personnes, on utilise le subjonctif :

qu’il

vienne).
• Le sujet n’est pas exprimé.
Viens !

• Terminaisons du 1er groupe : -e, -ons, -ez ; 2e
et 3e groupes : -s, -ons, -ez.
• Il existe des verbes irréguliers (avoir : aie,
ayons, ayez ; être : sois, soyons, soyez, etc.).
Pour des questions de prononciation, les verbes
qui se terminent par -e (ou -a pour aller) prennent
un -s quand ils sont suivis des pronoms en et y.
Ex. :  donne → Donnes-en !  ;  va → Vas-y !

NOTION Le-présent-de-l’impératif
Conjugaison

Les temps composés et la voix
passive
Les temps composés
Temps simples et temps composés
• Un temps composé est formé de deux
parties : un auxiliaire (avoir ou être) et le
participe passé du verbe à conjuguer.
Ex. : Courir → j’ai couru.
• À chaque temps simple correspond un
temps composé :

auxiliaire conjugué

au même temps que le temps simple +
participe passé.
Modes

Temps simples

Temps composés

Présent : je mange

Passé composé : j’ai mangé

correspondants
Indicatif
Imparfait : je mangeais

Plus-que-parfait : j’avais
mangé

Passé simple : je mangeai

Passé antérieur : j’eus mangé

Futur simple : je mangerai

Futur antérieur : j’aurai

Conditionnel

Présent : je mangerais

Passé : j’aurais mangé

Subjonctif

Présent : que je mange

Passé : que j’aie mangé

Impératif

Présent : mange

Passé : aie mangé

mangé

Les participes passés
• Les terminaisons des participes passés
varient selon les verbes.
1er groupe
-é

2e groupe

3e groupe

-i

-i

-u

-s

-t

ﬁni

senti

couru

pris

fait, dit

-é
rêvé
né
• Avec l’auxiliaire être, le participe passé s’accorde avec le sujet du verbe (elle est tombée)
; avec l’auxiliaire avoir, le participe passé ne s’accorde pas avec le sujet du verbe (elle a
couru).

Remarque
Pour savoir si un participe passé se termine par
une voyelle (-é, -i, -u) ou par une consonne muette
(-s, -t), tu peux le mettre au féminin.
Ex. : pris → prise  ;  ﬁni → ﬁnie

NOTION Les-temps-composés
Conjugaison

Les temps composés et la voix
passive
Voix active, voix passive
Voix active, voix passive
Voix active

Voix passive

Le sujet est l’auteur de l’action exprimée par le verbe.Le surveillant a distribué les convocations.

Le sujet « subit » l’action exprimée par le verbe.Les convocations ont
été distribuées par le surveillant.

Convertir une phrase active en une phrase
passive
• Seuls les verbes qui ont un COD peuvent
être mis à la voix passive. En effet, c’est le
COD du verbe à la voix active qui devient le
sujet à la voix passive.
• Le sujet du verbe à la voix active devient le
complément d’agent à la voix passive.
• Il peut être introduit par les prépositions de
ou par.

Remarque
• Le

complément

d’agent

n’est

pas

obligatoirement exprimé.
Ex. : La porte d’entrée a été changée.
• Le passif se forme avec l’auxiliaire être,
conjugué au temps du verbe à la voix active.
Temps

Voix active

Voix passive

présent

elles aident

elles sont aidées

futur

elles aideront

elles seront aidées

passé composé

elles ont aidé

elles ont été aidées

elles auraient aidé

elles auraient été aidées

etc.

etc.

passé du conditionnel
etc.

NOTION Voix-active-voix-passive
Conjugaison

Quelles règles pour conjuguer les
verbes du 3e groupe au présent ?

SCHEMA Quelles-règles-pour-conjuguer-les-verbes-du-3e-groupe-au-présent
Conjugaison

Quelles règles pour conjuguer les
verbes du 3e groupe au passé simple
?

SCHEMA Quelles-règles-pour-conjuguer-les-verbes-du-3e-groupe-au-passé-simple
Conjugaison

Temps simples et temps composés

Modes

Temps simples

Temps composés

Présent : je mange

Passé composé : j’ai mangé

correspondants
Indicatif
Imparfait : je mangeais

Plus-que-parfait : j’avais
mangé

Passé simple : je mangeai

Passé antérieur : j’eus mangé

Futur simple : je mangerai

Futur antérieur : j’aurai

Conditionnel

Présent : je mangerais

Passé : j’aurais mangé

Subjonctif

Présent : que je mange

Passé : que j’aie mangé

Impératif

Présent : mange

Passé : aie mangé

mangé

SCHEMA Temps-simples-et-temps-composés
Conjugaison

Voix active, voix passive

SCHEMA Voix-active-voix-passive
